\documentclass[a4paper, 12pt]{report}

\usepackage{lmodern} %police standard latin moderne
\usepackage[french]{babel} %langue française
\usepackage[utf8]{inputenc} %pour l'utf-8
\usepackage[T1]{fontenc} %pour les césures et accentuations
\usepackage{geometry} %pour changer les marges d'un document
\usepackage{graphicx}
\usepackage{fancybox}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{multicol}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{comment}
\usepackage{diagbox}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{unicode-math}
\newfontfamily\myfontScratch[]{FreeSans}
\usepackage{fontawesome5}
\usepackage{xlop}
\usepackage{mathrsfs}


\usepackage[explicit]{titlesec} %Permet de modifier les différentes parties, chapitres, sous-parties,...

\usepackage{colortbl} %permet de mettre des cellules de tableau en couleur

\usepackage{cellspace} %pour définir les espaces en haut et en bas des cellules d'un tableau
\setlength{\cellspacebottomlimit}{5pt}
\setlength{\cellspacetoplimit}{5pt}
\setlength{\parindent}{0pt}

\usepackage{array} %gestion des tableaux
\usepackage{tcolorbox} %créer des boîtes de couleurs

\usepackage{hyperref} %permet de gérer le sommaire et la page de garde et les options du PDF

\geometry{top=2cm, bottom=2cm, right=2cm, left=2cm}

\setcounter{chapter}{1}

\usepackage{lastpage}
\usepackage{fancyhdr} %définition des en-têtes et des bas de page
\fancyhf{}
\fancypagestyle{main}{
	\renewcommand\headrulewidth{5pt}
	\fancyhead[L]{4\ieme\, - Chap. \arabic{chapter} - Nombres relatifs - Mult. / Div.- Exercices}
	\fancyhead[R]{Collège}
	\fancyfoot[C]{\thepage/\pageref{LastPage}}
	\fancyfoot[R]{\tiny{Anthony Salze}}
	}
\pagestyle{main}

%gestion des entêtes
\makeatletter\@addtoreset{section}{chapter}\makeatother % RAZ des numéros de section après un chapitre

\renewcommand\thesection{Exercice \arabic{section}}

\begin{document}
\begin{center}\shadowbox{\Huge\textbf{Chapitre \arabic{chapter} - Fiche exercices}}
\end{center}
%\color{blue!50}\faStar
%\color{LimeGreen!60}\faStar\,\faStar 
%\color{SandyBrown}\faStar\,\faStar\,\faStar
%\color{Tomato}\faStar\,\faStar\,\faStar\,\faStar
%--------------------------------------------------------- MULTIPLICATION
\section{\color{blue!50}\faStar} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice1}{\hypertarget{solution1}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
Réaliser les calculs suivants :
\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}] \vspace{-0.3cm}
	\begin{multicols}{3}
		\item $A =2 \times (-9)$
		\item $B=-4 \times (-7)$
		\item $C=-9 \times 6$
		\item $D=8 \times (-4)$
		\item $E=-6 \times (-7)$
		\item $F=-9 \times 8$
	\end{multicols}
\end{enumerate}

\section{\color{LimeGreen!60}\faStar\,\faStar } \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice2}{\hypertarget{solution2}{\scriptsize{\color{white}Voir la solution.}}}\\
Réaliser les calculs suivants :
\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}] \vspace{-0.3cm}
	\begin{multicols}{3}
		\item $G = 8 \times (-0,05)$
		\item $H = -0,8 \times (-1\,000)$
		\item $I = -14 \times 5$
	\end{multicols}
\end{enumerate}

\section{\color{LimeGreen!60}\faStar\,\faStar } \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice3}{\hypertarget{solution3}{\scriptsize{\color{white}Voir la solution.}}}\\
Réaliser les calculs suivants en détaillant toutes les étapes :
\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}] \vspace{-0.3cm}
	\begin{multicols}{2}
		\item $J=-6 \times 2 \times (-3)$
		\item $K=-5 \times (-17) \times (-2)$
		\item $L=-25 \times 9,4 \times (-4)$
		\item $M=7 \times (-8) \times 2$
	\end{multicols}
\end{enumerate}


\section{\color{LimeGreen!60}\faStar\,\faStar } \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice4}{\hypertarget{solution4}{\scriptsize{\color{white}Voir la solution.}}}\\
Recopier et calculer chacun des produits suivants :
\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}]
		\item $A=10 \times (-6) \times (-1) \times (-4) \times 2 \times (-1)$
		\item $B=-5 \times (-14,8) \times 1 \times (-2) \times 10$
\end{enumerate}


\section{\color{LimeGreen!60}\faStar\,\faStar } \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice5}{\hypertarget{solution5}{\scriptsize{\color{white}Voir la solution.}}}\\
Brahmagupta affirme que : \guillemetleft\, Les produits : \[A=-6 \times 5 \times (-4) \times (-0,1) \text{ et } B=-1 \times 2 \times (-3) \times (-2)\] sont égaux. \guillemetright. A-t-il raison ? Expliquer.


%---------------------------------------------------------------- DIVISION
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
\section{\color{blue!50}\faStar} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice6}{\hypertarget{solution6}{\scriptsize{\color{white}Voir la solution.}}}\\
Recopier et calculer :
\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}]
	\begin{multicols}{2}
		\item $A=\dfrac{-36}{-4}$
		\item $B=\dfrac{-21}{7}$
		\item $C=56 : (-7)$
		\item $D=-17 : 2$
		\item $E=-63 : (-1\,000)$
		\item $F=450 : (-5)$
	\end{multicols}
\end{enumerate}
\end{minipage} \hspace{0.5cm} \vrule \hspace{0.5cm}
\begin{minipage}{0.4\textwidth}
\section{\color{blue!50}\faStar} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice7}{\hypertarget{solution7}{\scriptsize{\color{white}Voir la solution.}}}\\
Relier chaque quotient à son résultat :\\
\Relie[LargeurG=2cm, Stretch=2.5]{%
$-13 : 2$ / $-\num{7.5}$ /2,%
$-45 : (-6)$ / $-\num{6.5}$ /4,%
$\dfrac{-26}{-4}$ / $\num{6.5}$ / 3,%
$\dfrac{-15}{2}$ / $\num{7.5}$ /1
}
\end{minipage}

\section{\color{LimeGreen!60}\faStar\,\faStar } \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice8}{\hypertarget{solution8}{\scriptsize{\color{white}Voir la solution.}}}\\
On sait que : $123 \times 45 = 5\,535$.\\
Donner l'écriture décimale de chaque quotient.
\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}] \vspace{-0.3cm}
	\begin{multicols}{2}
		\item $A=55\,350 : (-123)$
		\item $B=-55,35 : (-45)$
		\item $C=-5\,535 : 450$
		\item $D=-5\,535 : 1\,230$
	\end{multicols}
\end{enumerate}

\section{\color{LimeGreen!60}\faStar\,\faStar } \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice9}{\hypertarget{solution9}{\scriptsize{\color{white}Voir la solution.}}}\\
Par quel nombre faut-il diviser :
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}] \vspace{-0.3cm}
	\begin{multicols}{3}
		\item $27$ pour trouver $-3$ ?
		\item $-54$ pour trouver $-9$ ?
		\item $-2$ pour trouver $10$ ?
	\end{multicols}
\end{enumerate}

\section{\color{LimeGreen!60}\faStar\,\faStar } \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice10}{\hypertarget{solution10}{\scriptsize{\color{white}Voir la solution.}}}\\
Recopier et calculer :
\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}] \vspace{-0.3cm}
	\begin{multicols}{4}
		\item $-14,6 : 2 = \ldots$
		\item $9,2 : (-5) = \ldots$
		\item $-74 : (-0,1)=\ldots$
		\item $6 : (-20) = \ldots$
	\end{multicols}
\end{enumerate}

%------------------------------------------------- PRIORITES OPERATOIRES

\section{\color{LimeGreen!60}\faStar\,\faStar } \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice11}{\hypertarget{solution11}{\scriptsize{\color{white}Voir la solution.}}}\\
Recopier et calculer en détaillant les étapes :
\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}] \vspace{-0.3cm}
	\begin{multicols}{2}
		\item $A=5+6 \times (-2)$
		\item $B=-4 \times (-3-2)$
		\item $C=-3,5 -7 \times (-4)$
		\item $D=1+7 : (-2)$
		\item $E=-2,8 -(-34) : (-10)$
		\item $F=-5 \times 6 -7 \times (-8)$
		\item $G=-4+10 : (1-6)$
		\item $I=7 - (-2-8) \times (-3) - 26 : (-2)$
	\end{multicols}
\end{enumerate}

\section{\color{LimeGreen!60}\faStar\,\faStar } \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice12}{\hypertarget{solution12}{\scriptsize{\color{white}Voir la solution.}}}\\
Aryabhata l'Ancien déclare : \guillemetleft\, Les expressions $G=-5,2 -3 \times (-1,2)$ et $H=-0,8 + 2,7 : (-3)$ sont égales.\guillemetright. A-t-il raison ?

\section{\color{SandyBrown}\faStar\,\faStar\,\faStar} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice13}{\hypertarget{solution13}{\scriptsize{\color{white}Voir la solution.}}}\\
À un jeu de fléchettes, on marque $5$ points quand on atteint la cible et on perd $3$ points quand on la rate.\\
Pour chaque personne, écrire une expression donnant le score $S$ du joueur, puis calculer $S$.
\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}]
	\item Mary Ellen RUDIN a touché $7$ fois la cible et l'a ratée $9$ fois.
	\item Hugh DOWKER a visé $27$ fois la cible et l'a ratée $17$ fois.
\end{enumerate}

\section{\color{SandyBrown}\faStar\,\faStar\,\faStar} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice14}{\hypertarget{solution14}{\scriptsize{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{minipage}{0.6\textwidth}
Voici un programme de calcul :
\begin{tcolorbox}
	\begin{itemize}[label=\textbullet]
		\item Choisir un nombre ;
		\item Soustraire $5$ ;
		\item Multiplier le résultat par $-4$.
	\end{itemize}
\end{tcolorbox}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.4\textwidth}
Quel nombre obtient-on avec ce programme de calcul si on choisit comme nombre de départ :
\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}] \vspace{-0.3cm}
	\begin{multicols}{2}
		\item $7$ ?
		 \item $-3$ ?
	\end{multicols}
\end{enumerate}
\end{minipage}


%______________________________ POUR LES INSATIABLES ____________________________________
\newpage
\begin{center}\shadowbox{\Huge\textbf{Pour les insatiables}}
\end{center}

\section{\color{SandyBrown}\faStar\,\faStar\,\faStar} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice15}{\hypertarget{solution15}{\scriptsize{\color{white}Voir la solution.}}}\\
Un ordinateur calcule un produit de $87$ facteurs non nuls dont $54$ facteurs sont positifs.\\
En justifiant, donner le signe de ce produit.

\section{\color{LimeGreen!60}\faStar\,\faStar } \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice16}{\hypertarget{solution16}{\scriptsize{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
Voici un programme de calcul :
\begin{tcolorbox}
	\begin{itemize}[label=\textbullet]
		\item Choisir un nombre ;
		\item Multiplier par $-4$ ;
		\item Soustraire le nombre choisi ;
		\item Multiplier par $-3$.
	\end{itemize}
\end{tcolorbox}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.55\textwidth}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item \'Ecrire une expression littérale permettant de calculer le nombre $N$ obtenu avec ce programme.
	\item Quel nombre obtient-on avec ce programme de calcul si on choisit comme nombre de départ :
		\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}] \vspace{-0.3cm}
			\begin{multicols}{2}
				\item $7$ ?
				 \item $-3$ ?
			\end{multicols}
		\end{enumerate}
	\end{enumerate}
\end{minipage}

\section{\color{SandyBrown}\faStar\,\faStar\,\faStar} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice17}{\hypertarget{solution17}{\scriptsize{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
	\begin{center}
		\begin{Scratch}[Numerotation, Echelle=0.75, Impression]
			Place Drapeau;
			Place MettreVar("A","-7");
			Place AjouterVar("1","A");
			Place Repeter("2");
				Place MettreVar("A",OpMul(OvalVar("A"),"-3"));
			Place FinBlocRepeter;
			Place MettreVar("A",OpDiv(OvalVar("A"),"-2"));
		\end{Scratch}
	\end{center}
\end{minipage} \hspace{0.5cm} \vrule \hspace{0.5cm}
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
	Calculer la valeur de $A$ à la fin de ce script en détaillant bien toutes les étapes.
\end{minipage}

\section{\color{Tomato}\faStar\,\faStar\,\faStar\,\faStar} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice18}{\hypertarget{solution18}{\scriptsize{\color{white}Voir la solution.}}}\\
Un concours comporte $20$ questions à choix multiples. Le barème est le suivant :
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item Bonne réponse : $5$ points ;
	\item Mauvaise réponse : $-3$ points ;
	\item Absence de réponse : $-1$ point.
\end{itemize}
Al-Kachi a répondu à $13$ questions et $11$ de ses réponses sont correctes ;\\
Al-Karkhi a répondu à toutes les questions et $6$ de ses réponses sont fausses.\\
\\
Déterminer qui de Al-Kachi ou de Al-Karkhi a obtenu le meilleur score. Justifier.

\newpage
\section{\color{SandyBrown}\faStar\,\faStar\,\faStar} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice19}{\hypertarget{solution19}{\scriptsize{\color{white}Voir la solution.}}}\\
Voici le code imaginé par Katherine Johnson pour coder des opérations.
\begin{itemize}[label=\textbullet] \vspace{-0.3cm}
	\begin{multicols}{2}
		\item \faGem[Regular]\,Soustraire 15
		\item \faGhost\, Diviser par $-10$
		\item \faGuitar\,Multiplier par $-0,4$
		\item \faHorseHead\, Ajouter $1$
	\end{multicols}
\end{itemize}
Calculer le résultat obtenu avec chacun des prorammes $P_1$ et $P_2$ si on entre le nombre 13 au départ.
\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}] \vspace{-0.3cm}
	\begin{multicols}{2}
		\item $P_1$ : \faGhost\,\faHorseHead\,\faGuitar\,\faGem[Regular]
		\item $P_2$ : \faGem[Regular]\,\faGuitar\,\faGhost\,\faHorseHead
	\end{multicols}
\end{enumerate}


\section{\color{SandyBrown}\faStar\,\faStar\,\faStar\,\color{black}\faLaptop} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice20}{\hypertarget{solution20}{\scriptsize{\color{white}Voir la solution.}}}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Calculer l'expression suivante en détaillant les étapes : $A=-2-4 \times (-6-5)$.
	\item Dans quel ordre doit-on disposer ces instructions pour que le script calcule la valeur de la variable $A$ ?
\end{enumerate}
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
	\begin{center}
		\textbf{1}\\
		\begin{Scratch}[Echelle=0.75, Impression]
			Place MettreVar("A",OpAdd("-5",OvalVar("A")));
		\end{Scratch}
	\end{center}
\end{minipage} \hspace{0.5cm} \vrule \hspace{0.5cm}
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
	\begin{center}
		\textbf{2}\\
		\begin{Scratch}[Echelle=0.75, Impression]
			Place AjouterVar("-2","A");
		\end{Scratch}
	\end{center}
\end{minipage}
~~\\
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
	\begin{center}
		\textbf{3}\\
		\begin{Scratch}[Echelle=0.75, Impression]
			Place Drapeau;
			Place MettreVar("A","-6");
		\end{Scratch}
	\end{center}
\end{minipage} \hspace{0.5cm} \vrule \hspace{0.5cm}
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
	\begin{center}
		\textbf{4}\\
		\begin{Scratch}[Echelle=0.75, Impression]
			Place MettreVar("A",OpMul("-4",OvalVar("A")));
		\end{Scratch}
	\end{center}
\end{minipage}

%\begin{comment}
\newpage
\renewcommand\thesubsection{Solution Exercice \arabic{subsection}}
\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice1}{\hyperlink{solution1}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\
\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}] \vspace{-0.3cm}
	\begin{multicols}{3}
		\item $2 \times (-9) = -18$
		\item $-4 \times (-7) = 28$
		\item $-9 \times 6 = -54$
		\item $8 \times (-4) = -32$
		\item $-6 \times (-7)= 42$
		\item $-9 \times 8 = -72$
	\end{multicols}
\end{enumerate}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice2}{\hyperlink{solution2}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}] \vspace{-0.3cm}
	\begin{multicols}{3}
		\item $8 \times (-0,05) = -0,4$
		\item $-0,8 \times (-1\,000) = 800$
		\item $-14 \times 5 = -70$
	\end{multicols}
\end{enumerate}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice3}{\hyperlink{solution3}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}] \vspace{-0.3cm}
	\begin{multicols}{2}
		\item \begin{flalign*}
				-6 \times 2 \times (-3)& = -12 \times (-3)&\\
				&=36
			\end{flalign*}
		\item  \begin{flalign*}
				-5 \times (-17) \times (-2)& = -5 \times (-2) \times (-17)&\\
				&=10 \times (-17)\\
				&=-170
				\end{flalign*}
		\item \begin{flalign*}
				-25 \times 9,4 \times (-4) &= -25 \times (-4) \times 9,4&\\
				&=100 \times 9,4\\
				&=940
				\end{flalign*}
		\item \begin{flalign*}
				7 \times (-8) \times 2 &=-56 \times 2&\\
				&=-112
			\end{flalign*} 
	\end{multicols}
\end{enumerate}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice4}{\hyperlink{solution4}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}]
	\begin{multicols}{2}
		\item \begin{flalign*}
				A&=10 \times (-6) \times (-1) \times (-4) \times 2 \times (-1)&\\
				A&=-60 \times (-1) \times (-4) \times 2 \times (-1)\\
				A&=60 \times (-4) \times 2 \times (-1)\\
				A&=-240 \times 2 \times (-1)\\
				A&=-480 \times (-1)\\
				A&=480
			\end{flalign*}
		\item \begin{flalign*}
				B&=-5 \times (-14,8) \times 1 \times (-2) \times 10&\\
				B&=-5 \times (-2) \times 10 \times (-14,8)\\
				B&=10 \times 10 \times (-14,8)\\
				B&=100 \times (-14,8)\\
				B&=-1480
			\end{flalign*}
	\end{multicols}
\end{enumerate}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice5}{\hyperlink{solution5}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
	\begin{flalign*}
		A&=-6 \times 5 \times (-4) \times (-0,1)&\\
		A&=-30 \times (-4) \times (-0,1)\\
		A&=120 \times (-0,1)\\
		A&=-12
	\end{flalign*}
\end{minipage} \hspace{0.05cm} \vrule \hspace{0.05cm}
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
	\begin{flalign*}
		B&=-1 \times 2 \times (-3) \times (-2)&\\
		B&=-2 \times (-3) \times (-2)\\
		B&=6 \times (-2)\\
		B&=-12
	\end{flalign*}
\end{minipage}
~~\\
On remarque que $A = B = -12$. Les deux expressions sont bien égales. Brahmagupta a bien raison.


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice6}{\hyperlink{solution6}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}]
	\begin{multicols}{2}
		\item $\dfrac{-36}{-4}=9$
		\item $\dfrac{-21}{7}=-3$
		\item $56 : (-7) = -8$
		\item $-17 : 2 = -8,5$
		\item $-63 : (-1\,000)= 0,063$
		\item $450 : (-5)=-90$
	\end{multicols}
\end{enumerate}


\begin{minipage}{0.45\textwidth}
\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice7}{\hyperlink{solution7}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\Relie[LargeurG=2cm, Stretch=2.5, Solution]{%
$-13 : 2$ / $-\num{7.5}$ /2,%
$-45 : (-6)$ / $-\num{6.5}$ /4,%
$\dfrac{-26}{-4}$ / $\num{6.5}$ / 3,%
$\dfrac{-15}{2}$ / $\num{7.5}$ /1
}
\end{minipage} \hspace{0.05cm} \vrule \hspace{0.05cm}
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
\subsection{}
\hypertarget{exercice8}{\hyperlink{solution8}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}]
		\item $55\,350 : (-123) = -450$
		\item $-55,35 : (-45)= 1,23$
		\item $-5\,535 : 450 = -12,3$
		\item $-5\,535 : 1\,230 = -4,5$
\end{enumerate}
\end{minipage}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice9}{\hyperlink{solution9}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}] \vspace{-0.3cm}
	\begin{multicols}{3}
		\item $-9$ car $ 27 : (-9) = -3$
		\item $6$ car $ -54 : 6 = -9$
		\item  $-0,5$ car $-2 : (-0,5) = 10$
	\end{multicols}
\end{enumerate}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice10}{\hyperlink{solution10}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}] \vspace{-0.3cm}
	\begin{multicols}{2}
		\item $-14,6 : 2 = -7,3$
		\item $9,2 : (-5) = -1,84$
		\item $-74 : (-0,1)= -740 $
		\item $6 : (-20) = -0,3$
	\end{multicols}
\end{enumerate}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice11}{\hyperlink{solution11}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}] \vspace{-0.3cm}
	\begin{multicols}{2} \vspace{-0.3cm}
		\item \begin{flalign*}
				A&=5+6 \times (-2)&\\
				A&=5-12\\
				A&=-7
			\end{flalign*}
		\item \begin{flalign*}
				B&=-4 \times (-3-2)&\\
				B&=-4 \times (-5)\\
				B&=20
			\end{flalign*}
		\item \begin{flalign*}
				C&=-3,5 -7 \times (-4)&\\
				C&=-3,5 + 28\\
				C&=24,5
			\end{flalign*}
		\item \begin{flalign*}
				D&=1+7 : (-2)&\\
				D&=1-3,5\\
				D&=-2,5
			\end{flalign*}
		\item \begin{flalign*}
				E&=-2,8 -(-34) : (-10)&\\
				E&=-2,8 - 3,4\\
				E&=-6,2
			\end{flalign*}
		\item \begin{flalign*}
				F&=-5 \times 6 -7 \times (-8)&\\
				F&=-30 + 56\\
				F&=26
			\end{flalign*}
		\item \begin{flalign*}
				G&=-4+10 : (1-6)&\\
				G&=-4 + 10 : (-5)\\
				G&=-4 -2\\
				G&=-6
			\end{flalign*}
		\item \begin{flalign*}
				I&=7 - (-2-8) \times (-3) - 26 : (-2)&\\
				I&=7 - (-10) \times (-3) +13\\
				I&=7 - 30 + 13\\
				I&=-23 + 13\\
				I&=-10
			\end{flalign*}
	\end{multicols}
\end{enumerate}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice12}{\hyperlink{solution12}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{minipage}{0.45\textwidth} \vspace{-0.5cm}
	\begin{flalign*}
		G&=-5,2-3\times(-1,2)&\\
		G&=-5,2 + 3,6\\
		G&=-1,6
	\end{flalign*}
\end{minipage} \hspace{0.05cm} \vrule \hspace{0.05cm}
\begin{minipage}{0.45\textwidth} \vspace{-0.5cm}
	\begin{flalign*}
		H&=-0,8 + 2,7 : (-3)&\\
		H&=-0,8 -0,9\\
		H&=-1,7
	\end{flalign*}
\end{minipage}
~~\\
On remarque que $G \neq H$ donc Aryabhata l'Ancien a tort.


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice13}{\hyperlink{solution13}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}] \vspace{-0.3cm}
\begin{multicols}{2}
	\item \underline{Score de Mary Ellen}
	\begin{flalign*}
		S_{Marry Ellen}&=7 \times 5 + 9 \times (-3)&\\
		&=35 - 27\\
		&=8
	\end{flalign*}
	Le score de Mary Ellen est de $8$.	
	\item \underline{Score de Hugh}
	\begin{flalign*}
		S_{Hugh}&=(27-17) \times 5 + 17 \times (-3)&\\
		&=10 \times 5 + 17 \times (-3)\\
		&=50 - 51\\
		&=-1
	\end{flalign*}
	Le score de Hugh est de $-1$.
	\end{multicols}
\end{enumerate}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice14}{\hyperlink{solution14}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}]
	\item $7 \to 7-5 = 2 \to 2 \times (-4)=-8$\\
	Si on choisit $7$ comme nombre de départ, le programme nous renverra le nombre $-8$.
	\item $-3 \to -3-5 = -8 \to -8 \times (-4) = 32$\\
	Si on choisit $-3$ comme nombre de départ, le programme nous renverra le nombre $32$.
\end{enumerate}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice15}{\hyperlink{solution15}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
Il y a $87 - 54 = 33$ facteurs négatifs dans ce produit. Comme il y a un nombre impair de facteurs négatifs, on est sûr que ce produit sera négatif.

\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice16}{\hyperlink{solution16}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
\begin{multicols}{2}
	\item \begin{flalign*}
			N& = (x \times (-4) -x ) \times (-3)&\\
			&=(-4x-x) \times (-3)\\
			&=-5x \times (-3)\\
			&=15x
		\end{flalign*}
		Ce programme revient à multiplier par $15$ le nombre choisi.
	\item \begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}]
			\item $x=7$ donc $15 \times 7= 105$
			\item $x=-3$ donc $ 15 \times (-3) = -45$
		\end{enumerate}
	\end{multicols}
\end{enumerate}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice17}{\hyperlink{solution17}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
	\begin{center}
		\begin{Scratch}[Numerotation, Echelle=0.75]
			Place Drapeau;
			Place MettreVar("A","-7");
			Place AjouterVar("1","A");
			Place Repeter("2");
				Place MettreVar("A",OpMul(OvalVar("A"),"-3"));
			Place FinBlocRepeter;
			Place MettreVar("A",OpDiv(OvalVar("A"),"-2"));
		\end{Scratch}
	\end{center}
\end{minipage} \hspace{0.5cm} \vrule \hspace{0.5cm}
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
	\begin{flalign*}
	&A = -7 \text{ (ligne 2)}&\\
	&\to A=-7+1=-6 \text{ (ligne 3)}\\
	&\to A = -6 \times (-3) = 18 \text{ (ligne 5 - 1\ier\,passage)}\\
	&\to A = 18 \times (-3)=-54 \text{ (ligne 5 - 2\ieme\,passage)}\\
	&\to A = -54 : (-2) = 27 \text{ (ligne 6)}
	\end{flalign*}
	Ce programme renvoie $A=27$.
\end{minipage}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice18}{\hyperlink{solution18}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
	\underline{Score de Al-Kachi}
	\begin{flalign*}
		S_{Al-Kachi}&=11 \times 5 + (13-11) \times (-3) + (20-13) \times (-1)&\\
		&=55 +2 \times (-3) + 7 \times (-1)\\
		&=55 -6 -7\\
		&=42
	\end{flalign*}
Al-Kachi a obtenu un score de 42 points.
\end{minipage} \hspace{0.05cm} \vrule \hspace{0.05cm}
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
	\underline{Score de Al-Karkhi}
	\begin{flalign*}
		S_{Al-Karkhi}&=(20-6) \times 5 + 6 \times (-3)&\\
		&=14 \times 5 + 6 \times (-3)\\
		&=70 - 18\\
		&=52
	\end{flalign*}
Al-Karkhi a obtenu un score de 52 points.
\end{minipage}
~~\\
Al-Karkhi a obtenu un score supérieur à Al-Kachi.


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice19}{\hyperlink{solution19}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}] \vspace{-0.3cm}
	\begin{multicols}{2}
		\item \underline{Programme 1}
		\begin{flalign*}
			P_1& = (13 : (-10) + 1) \times (-0,4) -15&\\
			&=(-1,3 + 1) \times (-0,4) -15\\
			&=-0,3 \times (-0,4) -15\\
			&=0,12 -15\\
			&=-14,88
		\end{flalign*}
		\item \underline{Programme 2}
		\begin{flalign*}
			P_2&= (13 -15) \times (-0,4) : (-10) +1&\\
			&=-2 \times (-0,4) : (-10) +1\\
			&=0,8 : (-10) +1\\
			&=-0,08 + 1\\
			&=0,92
		\end{flalign*}
	\end{multicols}
\end{enumerate}

\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice20}{\hyperlink{solution20}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\begin{multicols}{2}
	\item \begin{flalign*}
			A&=-2-4 \times (-6-5)&\\
			A&=-2 -4 \times (-11)\\
			A&=-2 +44\\
			A&=42
		\end{flalign*}
	\item \begin{Scratch}[Echelle=0.75]
			Place Drapeau;
			Place MettreVar("A","-6");
			Place MettreVar("A",OpAdd("-5",OvalVar("A")));
			Place MettreVar("A",OpMul("-4",OvalVar("A")));
			Place AjouterVar("-2","A");
		\end{Scratch}
	\end{multicols}
\end{enumerate}
%\end{comment}
\end{document}